**尚寧**（；）是[琉球國](../Page/琉球國.md "wikilink")[第二尚氏王朝第七代國王](../Page/第二尚氏王朝.md "wikilink")，1589年至1620年在位。[神號](../Page/神號.md "wikilink")**日賀末按司添**（）。他是第三代國王[尚真王的曾孫](../Page/尚真王.md "wikilink")[尚懿的长子](../Page/尚懿.md "wikilink")，同时也是第六代国王[尚永王的女婿](../Page/尚永王.md "wikilink")。

前國王尚永王没有儿子，于是尚宁以女婿身份袭位，尚寧任命弟弟[尚宏為](../Page/尚宏.md "wikilink")[攝政](../Page/琉球攝政.md "wikilink")。此時[日本關白](../Page/日本.md "wikilink")[豐臣秀吉欲](../Page/豐臣秀吉.md "wikilink")[征朝鮮](../Page/萬曆朝鮮之役.md "wikilink")，令薩摩琉球共出兵一萬五千相助，尚寧婉拒，改為提供軍費和七千人的後勤支援。1598年，琉球赴[明朝的](../Page/明朝.md "wikilink")[進貢船因遇](../Page/進貢船.md "wikilink")[颱風漂至日本境內](../Page/颱風.md "wikilink")。初執政權的[德川家康將船隻送還琉球](../Page/德川家康.md "wikilink")，並要求尚寧派遣[謝恩使前來致謝](../Page/謝恩使.md "wikilink")。琉球大臣就是否遣使一事發生很大分歧，最終尚寧接受[鄭迵的建議](../Page/鄭迵.md "wikilink")，拒絕了這一要求。[萬曆三十四年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1606年），[明神宗以](../Page/明神宗.md "wikilink")[夏子陽](../Page/夏子陽.md "wikilink")、[王士楨為正副冊封使至琉球國](../Page/王士楨.md "wikilink")，冊封尚寧為王。

1609年（明万历三十七年，日本[庆长十四年](../Page/庆长.md "wikilink")），日本一支為數3000多人的[薩摩藩軍隊在](../Page/薩摩藩.md "wikilink")[桦山久高的率领下](../Page/桦山久高.md "wikilink")，自[九州岛](../Page/九州岛.md "wikilink")[山川港出发](../Page/山川港.md "wikilink")，[入侵並攻佔琉球](../Page/慶長琉球之役.md "wikilink")，而尚寧王等君臣百餘人也被擄到[鹿兒島城](../Page/鹿兒島城.md "wikilink")。尚宁王被薩摩藩帶到[江戶城](../Page/江戶城.md "wikilink")，於1611年8月28日與[征夷大將軍](../Page/征夷大將軍.md "wikilink")[德川秀忠](../Page/德川秀忠.md "wikilink")（[德川家康次子](../Page/德川家康.md "wikilink")）會面後被帶回鹿兒島。尚寧王被迫與薩摩簽訂《[掟十五條](../Page/掟十五條.md "wikilink")》（），承認琉球是薩摩的藩屬國，君臣發誓永遠忠於[島津氏](../Page/島津氏.md "wikilink")。隨後，尚寧王等人被釋返回琉球，任命[天王寺長老](../Page/天王寺_\(琉球\).md "wikilink")[菊隱為](../Page/菊隱.md "wikilink")[攝政](../Page/琉球攝政.md "wikilink")。從此，琉球處於「中日（薩摩藩）兩屬」狀態。1613年，尚寧王被迫將[奄美諸島割讓給](../Page/奄美諸島.md "wikilink")[薩摩藩](../Page/薩摩藩.md "wikilink")。

尚寧王死後沒有按照慣例葬於第二尚氏的歷代王陵[玉陵](../Page/玉陵.md "wikilink")，而是葬於[浦添](../Page/浦添.md "wikilink")[極樂陵](../Page/浦添極樂陵.md "wikilink")。其原因，一說是尚寧王因戰敗被俘自感愧見列代先王的緣故；另一說是希望歸宗於其出生的[小祿御殿的緣故](../Page/小祿御殿.md "wikilink")。

## 家族

[Stone_sarcophagus_of_King_Sho_Nei.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Stone_sarcophagus_of_King_Sho_Nei.JPG "fig:Stone_sarcophagus_of_King_Sho_Nei.JPG")的尚寧王石棺\]\]

  - 父
      - [尚懿](../Page/尚懿.md "wikilink")（与那城王子朝贤）
  - 母
      - 首里大君按司加那志
  - 妃
      - 阿應理屋惠按司加那志（童名眞錢金。號蘭叢。生壽不傳。乃[尚永王之長女](../Page/尚永王.md "wikilink")。[康熙二年癸卯](../Page/康熙.md "wikilink")、八月七日卒。葬于天山御墓。[乾隆二十四年己卯](../Page/乾隆.md "wikilink")、十一月二十一日。移葬于極樂陵）
  - 夫人
      - 西之按司傅氏（童名眞鍋樽金。號西月。佐邊親方傅氏厚旨[傅公佐之女](../Page/傅公佐.md "wikilink")）
      - 安谷屋大按司志良礼章氏（童名眞鍋樽金。號凉月。中城間切、安谷屋村。章氏安谷屋親雲上之女）
  - 兄弟姐妹
      - [尚宏](../Page/尚宏.md "wikilink")（具志頭王子朝盛）
      - 真加戶樽金按司
  - 世子
      - [尚熙](../Page/尚熙.md "wikilink")（島添大里王子朝長）？\[1\]
      - [尚恭](../Page/尚恭.md "wikilink")（浦添王子朝良。[過繼](../Page/過繼.md "wikilink")。其生父為尚豐。尚寧王逝世後，因年幼，群臣擁立尚豐為王。）\[2\]
      - [尚丰](../Page/尚豐王.md "wikilink")（過繼）\[3\]

## 登場作品

  - 「[琉球之風](../Page/琉球之風_\(電視劇\).md "wikilink")」（1993年1月～6月、[NHK大河劇](../Page/NHK大河劇.md "wikilink")，演員：[澤田研二](../Page/澤田研二.md "wikilink")（配音：[伊良波晃](../Page/伊良波晃.md "wikilink")））

## 註釋及參考資料

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [s:薩摩侵琉期間琉球王上明廷奏摺](../Page/s:薩摩侵琉期間琉球王上明廷奏摺.md "wikilink")

  - [薩摩藩與琉球國戰爭（歷史地圖）](http://www.bekkoame.ne.jp/i/a-001/satsuma.html)

  - [掟十五条](http://www.ne.jp/asahi/okinawa/hiro/okite15.htm)

|-style="text-align: center; background: \#FFE4E1;" |align="center"
colspan="3"|**尚寧王**

[Category:第二尚氏王朝君主](../Category/第二尚氏王朝君主.md "wikilink")
[N](../Category/琉球尚氏.md "wikilink")

1.  尚熙是尚寧王的從兄弟，曾被尚寧王授予[中城間切總地頭職](../Page/中城間切.md "wikilink")，事實上成為王位的繼承人（按照慣例，琉球王世子會被授予中城間切總地頭的封地）。他在薩摩入侵琉球後失勢，而另一位王室成員尚豐的勢力開始抬頭。1618年改授島添大里間切總地頭，這表明其失去了繼承王位的可能性。參見[《向姓家譜·小祿家·四世朝長》](http://www.tulips.tsukuba.ac.jp/limedio/dlam/B1241188/1/vol05/syuri/218.htm)
2.  [向姓家譜（高嶺家）](http://www.tulips.tsukuba.ac.jp/limedio/dlam/B1241188/1/vol05/syuri/364.htm)：尚寧王因無世子，立尚恭爲太子。然尚寧王薨時，尚恭幼冲，不能主社稷。故群臣相議，先奉尚豊王爲君。
3.  《中山世譜》：「以尚元王第三子、尚久之第四子尚豐爲世子。」